\input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}

\newcommand{\ci}{\mathrm{i}}

\usepackage{colortbl}
%\input D:/Gil/tex/mestrucs.tex
%\input D:/Gil/tex/arrows.tex
%---- Dimensions des marges ---
\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%\dm{00/00/00}{classe}{numéro}


\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}

\newenvironment{3dtikzpicture}[3][]{
	\pgfmathsetmacro\xx{cos(#3)}
	\pgfmathsetmacro\xy{cos(#2)*sin(#3)}
	\pgfmathsetmacro\yx{-sin(#3)}
	\pgfmathsetmacro\yy{cos(#2)*cos(#3)}
	\pgfmathsetmacro\zy{sin(#2)}
	\begin{tikzpicture}[x={(\xx cm,\xy cm)},y={(\yx cm,\yy cm)},z={(0,\zy cm)},#1]
}{
	\end{tikzpicture}
}

\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{patterns}
\definecolor{CyanTikz40}{cmyk}{.4,0,0,0}
\definecolor{CyanTikz20}{cmyk}{.2,0,0,0}

\definecolor{B1}      {cmyk}{0.00, 1.00, 0.00, 0.50}
\definecolor{H1}      {cmyk}{0.50, 0.00, 1.00, 0.00}

\tikzstyle{general}         =[line width=0.3mm, >=stealth, x=1cm, y=1cm,line cap=round, line join=round]
\tikzstyle{quadrillage}     =[line width=0.3mm, color=CyanTikz40]
\tikzstyle{quadrillageNIV2} =[line width=0.3mm, color=CyanTikz20]
\tikzstyle{quadrillage55}   =[line width=0.3mm, color=CyanTikz40, xstep=0.5, ystep=0.5]
\tikzstyle{quadrillage33}   =[line width=0.3mm, color=CyanTikz40, xstep=0.33, ystep=0.33]
\tikzstyle{cote}            =[line width=0.3mm, <->]
\tikzstyle{epais}           =[line width=0.5mm, line cap=butt]
\tikzstyle{tres epais}      =[line width=0.8mm, line cap=butt]
\tikzstyle{axe}             =[line width=0.3mm, ->, line cap=rect]
\newcommand{\quadrillageSeyes}[2]{%
  \draw[line width=0.3mm, color=A1!10, ystep=0.2, xstep=0.8] #1 grid #2;
  \draw[line width=0.3mm, color=A1!30, xstep=0.8, ystep=0.8] #1 grid #2;
}
\newcommand{\axeX}[4][0]{%
  \draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1);
  \foreach \x in {#4} {\draw (\x,#1) node {\small $+$};
    \draw (\x,#1) node[below] {\small $\numprint{\x}$};
  }%
}
\newcommand{\axeY}[4][0]{%
  \draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3);
  \foreach \y in {#4} {\draw (#1, \y) node {\small $+$};
    \draw (#1, \y) node[left] {\small $\numprint{\y}$};
  }%
}
\newcommand{\axeOI}[3][0]{%
  \draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1);
  \draw (1,#1) node {\small $+$};
  \draw (1,#1) node[below] {\small $I$};
}
\newcommand{\axeOJ}[3][0]{%
  \draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3);
  \draw (#1, 1) node {\small $+$};
  \draw (#1, 1) node[left] {\small $J$};
}
\newcommand{\axeXgraduation}[2][0]{%
  \foreach \x in {#2} {\draw (\x,#1) node {\small $+$};}%
}
\newcommand{\axeYgraduation}[2][0]{%
  \foreach \y in {#2} {\draw (#1, \y) node {\small $+$};}%
}
\newcommand{\origine}{%
  \draw (0,0) node[below left] {\small $0$};
}
\newcommand{\origineO}{%
  \draw (0,0) node[below left] {$O$};
}
\newcommand{\point}[4]{%
  \draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
}
\newcommand{\pointGraphique}[4]{%
  \draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
  \draw (#1,#2) node {$+$};
}
\newcommand{\pointFigure}[4]{
  \draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
  \draw (#1,#2) node {$\times$};
}
\newcommand{\pointC}[3]{
  \draw (#1) node[#3] {$#2$};
}
\newcommand{\pointCGraphique}[3]{
  \draw (#1) node[#3] {$#2$};
  \draw (#1) node {$+$};
}
\newcommand{\pointCFigure}[3]{
  \draw (#1) node[#3] {$#2$};
  \draw (#1) node {$\times$};
}

\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Nombres et calculs numériques : entraînement 3 (corrigé)  } \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}



\exods\\

\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item 

$\dfrac{\np{25920}}{\np{32256}}=\dfrac{2^6\times3^4\times5}{2^9\times3^2\times7}
=\dfrac{3^2\times5}{2^3\times7}=\dfrac{9\times5}{8\times7}=\dfrac{45}{56}$.


\medskip

  \item 

$\sqrt{\np{25920}}=\sqrt{2^6\times3^4\times5}=\sqrt{2^6\times3^4}\times\sqrt{5}
=\sqrt{(2^3)^2\times(3^2)^2}\times\sqrt{5}=2^3\times3^2\times\sqrt{5}=72\sqrt{5}$.


  \medskip

  \item 

$\np{836075520}=\np{25920}\times\np{32256}
=2^6\times3^4\times5\times2^9\times3^2\times7
=2^{6+9}\times3^{4+2}\times5\times7
=2^{15}\times3^{6}\times5\times7
$.

\end{enumerate}

\vspace{1cm}

\exods\\

\begin{minipage}{8cm}

$\begin{aligned}
A&=2\sqrt{16\times3}-\sqrt{25\times3}+3\sqrt{36\times3}\\
&=2\times\sqrt{16}\times\sqrt{3}-\sqrt{25}\times\sqrt{3}+3\times\sqrt{36}\times\sqrt{3}\\
&=2\times4\sqrt{3}-5\sqrt{3}+3\times6\sqrt{3}\\
&=(8-5+18)\sqrt{3}\\
&=21\sqrt{3}
\end{aligned}$
\end{minipage}
\begin{minipage}{8cm}
$\begin{aligned}
B&=3\sqrt{4\times5}-\sqrt{9\times5}+2\sqrt{25\times5}\\
&=3\times\sqrt{4}\times\sqrt{5}-\sqrt{9}\times\sqrt{5}+2\times\sqrt{25}\times\sqrt{5}\\
&=3\times2\sqrt{5}-3\sqrt{5}+2\times5\sqrt{5}\\
&=(6-3+10)\sqrt{5}\\
&=13\sqrt{5}
\end{aligned}$

\end{minipage}
\vspace{1cm}

\exods\\
\begin{enumerate}[\bf a.]
  \item $A=\np{2384602}=\np{2,384602}\times10^6$ et $B=\np{0,0004692}=4,692\times10^{-4}$.

  \medskip

  \item ~

$\begin{aligned}
A\times B&=\np{2384602}\times\np{0,0004692}\\
      &=\np{2,384602}\times10^6\times4,692\times10^{-4}\\
      &=\np{2,384602}\times4,692\times10^6\times10^{-4}\\
      &=\np{11,74654945}\times10^2\\
      &=\np{1,174654945}\times10\times10^2\\
      &=\np{1,174654945}\times10^3
\end{aligned}$
\end{enumerate}


\newpage

\exods\\

\begin{minipage}{8cm}

$\mathscr{P}_\text{rectangle}=2L+2\ell$ d'où

$\begin{aligned}
\mathscr{P}_{\text{ABCD}}&=2AB+2BC\\
&=2\times(4+\sqrt{3})+2\times(4-\sqrt{3})\\
&=2\times4+2\times\sqrt{3}+2\times4-2\times\sqrt{3}\\
&=8+2\sqrt{3}+8-2\sqrt{3}\\
&=16\in\N
\end{aligned}$

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{8cm}
$\mathscr{A}_\text{rectangle}=L\times\ell$ d'où

$\begin{aligned}
\mathscr{P}_{\text{ABCD}}&=AB\times BC\\
&=(4+\sqrt{3})\times(4-\sqrt{3})\\
&=4\times4-4\times\sqrt{3}+\sqrt{3}\times4-\sqrt{3}\times\sqrt{3}\\
&=16-4\sqrt{3}+4\sqrt{3}-3\\
&=13\in\N
\end{aligned}$

\end{minipage}


\vspace{1cm}

\exods\\
 \begin{itemize}
   \item [$\bullet$] Pour la première façade :

   Les trois frères peignent au total la somme de chacune de leur part de travail, soit $\dfrac16+\dfrac37+\dfrac{4}{21}$ :
   \[\dfrac16+\dfrac37+\dfrac{4}{21}=
   \dfrac{1\times7}{6\times7}
   +\dfrac{3\times6}{7\times6}+\dfrac{4\times2}{21\times2}
   =\dfrac{7+18+8}{42}=\dfrac{33}{42}=\dfrac{3\times11}{3\times14}=\dfrac{11}{14}\]


   \item [$\bullet$]Pour la seconde façade :

Les trois frères peignent au total la somme de chacune de leur part de travail, soit $\dfrac12+\dfrac17+\dfrac{5}{14}$ :
\[\dfrac12+\dfrac17+\dfrac{5}{21}=
\dfrac{1\times7}{1\times7}
+\dfrac{1\times2}{7\times2}+\dfrac{5}{14}
=\dfrac{7+2+5}{14}=\dfrac{14}{14}=1\]
 \end{itemize}
 

Les trois frères ont été plus efficaces pour la seconde façade car ils l'ont peignée dans sa totalité contrairement à la première.

 \vspace{1cm}

\exods\\




Soit $n$ un nombre entier naturel.
~\\

\begin{minipage}{10cm}
\begin{itemize}
  \item [$\bullet$]Choisir un nombre entier naturel : \\{\red $n$} ;
  \item [$\bullet$]Ajouter 4 à ce nombre : \\{\red $n+4$} ;
  \item [$\bullet$]Multiplier le résultat par 3 : \\{\red $(n+4)\times3=3n+12$} ;
  \item [$\bullet$]Ajouter le double du nombre de départ : \\{\red $(n+4)\times3+2n=3n+12+2n=5n+12$} ;
  \item [$\bullet$]Ajouter 3 au résultat : {\red $(n+4)\times3+2n+3=5n+15$} .
\end{itemize}
\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Cela ne suffit pas !}{
Calculer le résultat final avec des valeurs particulières de nombres au départ ne suffit pas ! Il faut utiliser le calcul littéral pour apporter une preuve du résultat.
 }
\end{minipage}~\\
\bigskip

Montrer que le résultat obtenu est un multiple de 5 quelque soit le nombre entier naturel choisi au départ.

\bigskip

En factorisant par $5$ le résultat final $N=5n+15$, on obtient $N=5\times\underbrace{(n+3)}_k$.

\medskip

En posant $k=n+3$, on vient de montrer qu'il existait un entier naturel $k$ tel que $N=5\times k$ et, par conséquent, le résultat final est un multiple de $5$.





 \end{document}

